\part{Anhang}
\label{cha:Anhang 1}

\chapter{Versionen}
\label{cha:Versionen}

\begin{itemize}
\item \textbf{Version 1.0: } Erste Version des Dokuments. Dieses wurde mit MS-Word erstellt.
\item \textbf{Version 1.1 - 1.4: } Diverse Fehlerbehebungen.
\item \textbf{Version 1.5: } Das Dokument wurde von MS Office 2003 für Windows auf MS Office 2008 für Mac ungeschrieben. Dabei ist das Kapitel mit den Oberwellen hinzugekommen. Einige Fehler wurden dabei behoben.
\item \textbf{Version 2.0: }

	\begin{itemize}
	\item Neuschaffung des Dokumentes Leitungsberechnung mit \LaTeX. Grundlage war die Version 1.5 der Leitungsberechnung.pdf.
	\item Hinzugefügt wurde die Tabelle \ref{fig:Strombelastbarkeit Erdverlegung} zum Thema Belastbarkeit von Kabel und Leitungen in der Erde.
	\item Diverse Fehler der Version 1.5 wurden beseitigt.
	\item Das Kapitel 7 Oberwellen wurde entfernt und in eine eigene Datei ausgelagert.
	\end{itemize}

\item \textbf{Version 2.0.1 - 2.0.5: } Diverse Fehlerbehebungen.
\item \textbf{Version 2.1: }

	\begin{itemize}
	\item Diverse Fehlerbehebungen.
	\item Kapitel \ref{cha:Versionen} ergänzt, damit die Entwicklung des Programms nachverfolgt werden kann.
	\item Kapitel \ref{cha:Schnellauswahl einer Leitung in der Praxis} wurde ergänzt. Hiermit soll es möglich sein einfach Leitungen zu dimensionieren ohne Berechnung! Die gängigsten Parameter werden in Tabellen festgehalten und der richtige Querschnitt muss nur noch in den Tabellen ermittelt werden!
	\end{itemize}

\item \textbf{Version 2.2: }

	\begin{itemize}
	\item Neues Logo eingeführt für dieLeitungsberechnung! Mein besonderer Dank geht an die Designerin Julia Eggeling!
	\item Überarbeitung des Deckblatts
	\item Überarbeitung der Kopfzeile
	\item Kapitel 2 überarbeitet
	\item Kleine Fehler beseitigt
	\end{itemize}
	
\item \textbf{Version 2.2.1: }Das Deckblatt wurde um den Link zur Webseite ergänzt!

\item \textbf{Version 3.0: } 

	\begin{itemize}
	\item Die Schnellauswahl wurde an den Anfang gestellt
	\item Die Tabellen für Belastbarkeit, Häufung und Temperatur wurden in die passenden Kapitel verschoben
	\item Das Kapitel \ref{cha:Grundlagen Leitungsschutzschalter} wurde hinzugefügt, zum Thema Leitungsschutzschalter
	\item Das Kapitel \ref{cha:Grundlagen Schmelzsicherungen} wurde hinzugefügt, zum Thema Schmelzsicherungen
	\item Das Kapitel \ref{cha:Selektivität bei der Auswahl von Sicherungen} wurde hinzugefügt, zum Thema Selektivität bei der Auswahl von Sicherungen
	\end{itemize}
	
\item \textbf{Version 3.1: } 

	\begin{itemize}
	\item Einheiten werden einheitlich mit Leerzeichen und nicht kursiv dargestellt
	\item Fehlende Verweise in den Bildern von Hager hinzugefügt
	\item Fehler in der Normung der Achsen von den Diagrammen beseitigt
	\item Diverse Verbesserungen am Layout
	\item Hinweis hinzugefügt, dass es sich um Leitungen aus Kupfer handelt
	\item Diverse kleine Fehlerkorrekturen
	\end{itemize}
	
\item \textbf{Version 3.2: } 

Diverse Fehlerkorrekturen

\item \textbf{Version 4.0: } 

\begin{itemize}
\item Neugestaltung von Kapitel \ref{cha:Kapitel5}
\item Neues Icon auf der ersten Seite
\item Diverse Fehlerkorrekturen
\end{itemize}

\end{itemize}